\documentclass[french, 10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}
\usepackage{epsfig, latexsym}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfig}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{lineno}
\usepackage{ulem}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem{definition}[thm]{Definition}
\newtheorem{rmk}{Remarque}


%References
\newcommand{\Eref}[1]{\mbox{ Eq. }\ref{#1}}
\newcommand{\Fref}[1]{\mbox{ Figure }\ref{#1}}
\newcommand{\Tref}[1]{\mbox{ Table }\ref{#1}}
\newcommand{\Sref}[1]{\mbox{ Section }\ref{#1}}

% Commands for equations
 \newcommand{\sgn}{\operatorname{sgn}} 
\newcommand{\Dpart}[1]{ \frac{\partial{#1}}{\partial t}}
\newcommand{\ugradf}[2]{ #1 \cdot \gradient #2 }
\newcommand{\fdivu}[2]{ #1 \nabla \cdot #2 }
\newcommand{\contraction}[2]{ #1 : #2 }
\newcommand{\laplace}[1]{ \Delta #1 }
\newcommand{\inner}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle }
\newcommand{\innerB}[2]{ \langle #1 , #2 \rangle_\vec{B} }
\newcommand{\adj}[1]{ #1^{\dagger}}

\newcommand{\be}[1]{ \begin{equation} \label{#1}}
\newcommand{\ee}{\end{equation}}


\newcommand{\bes}[1]{ \begin{equation} \label{#1}\begin{array}{rl}}
\newcommand{\ees}{\end{array}\end{equation}}

\let\vec\mathbf
\newcommand{\dx}[1]{\frac{\partial #1}{\partial x}}
\newcommand{\dy}[1]{\frac{\partial #1}{\partial y}}
\newcommand{\dr}[1]{\frac{\partial #1}{\partial r}}
\newcommand{\dq}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \theta}}
\newcommand{\dt}[1]{\frac{\partial #1}{\partial t}}

\newcommand{\dxx}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x^2}}
\newcommand{\dyy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial y^2}}
\newcommand{\dxy}[1]{\frac{\partial^2 #1}{\partial x \partial y}}

\newcommand{\dyyy}[1]{\frac{\partial^3 #1}{\partial y^3}}
\newcommand{\deta}[1]{\frac{\partial #1}{\partial \eta}}
\newcommand{\gradient}{\vec{\mbox{gra}}\mbox{d}}
\newcommand{\divergence}{\vec{\mbox{di}}\mbox{v}}
\newcommand{\rotationnel}{\vec{\mbox{ro}}\mbox{t}}
\newcommand{\tensor}[1]{\stackrel{\Rightarrow}{#1}}
\newcommand{\power}[1]{^{\mbox{\tiny #1}}}

\newcommand{\TPtitle}[2]{\begin{center}\fbox{\begin{minipage}[r]{#2}
\large \bf \center #1 \end{minipage}}\end{center}\medskip}

\newcounter{MyEnumCounter}
\newcounter{MySaveCounter}
\newenvironment{MyEnum}{%
  \begin{list}{\arabic{MyEnumCounter}.}{\usecounter{MyEnumCounter}%
  \setcounter{MyEnumCounter}{\value{MySaveCounter}}}
  }{%
  \setcounter{MySaveCounter}{\value{MyEnumCounter}}\end{list}%
}
\newcommand{\MyEnumReset}{\setcounter{MySaveCounter}{0}}

\setlength{\textwidth}{16cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\setlength{\textheight}{24cm}
\setlength{\topmargin}{-15mm}

\setlength{\columnsep}{1cm}
\setlength{\fboxsep}{5mm}

\setlength{\unitlength}{1mm}

\newcounter{annee}
\setcounter{annee}{\number\year}
\newcounter{anneeplus}
\setcounter{anneeplus}{\number\year}
\addtocounter{anneeplus}{1}
%\newcommand{\annee}{\the\year}
\newcommand{\anneeuniversitaire}{\theannee--\theanneeplus}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\thispagestyle{empty}

\begin{titlepage}

\begin{picture}(160, 235)
  \put(-6, 240){
    \begin{minipage}{16cm} %
      \textsc{Universit\'e Paul Sabatier \hfill Ann\'ee universitaire \anneeuniversitaire}
      \\
      \textsc{M1 M\'ecanique--Energ\'etique \hfill M\'ecanique des Fluides}
    \end{minipage}
  }
  \put(10, 200){\textbf{\Large Projet :}}
  \put(10, 190){\textsc{\Large Ecoulement autour d'un obstacle}}
  \put(10, 185){\textsl{\large Analyse de simulations num\'eriques}}
  \put(10, 50){\includegraphics[width=10cm]{Figures/PotentialCylinder.png}}
  \put(25,  45){\textsl{-- Écoulement potentiel autour du cylindre --}}
  \put( 5,   0){\line(0, 1){233}}
  \put(10,  20){\large Equipe p\'edagogique~:}
  \textcolor{black}{\put(10,  15){\large D. Fabre \& F. Moulin \& T. Schuller \& J. Sierra}}
  \put(10, 150){\fbox{\textbf{\Large Séance 1 : \large Écoulement potentiel autour du cylindre}}}
\end{picture}

\end{titlepage}

%------------------------------
\section{Introduction}
Au cours de la première séance, nous nous intéresserons à l'écoulement {\em potentiel} autour d'un cylindre.

On fournit un programme en language FreeFem++ \texttt{PotentialFlow\_2D.edp} qui résout le problème général en précisant la valeur de trois constantes $U$, $V$ et $\Gamma$ intervenant dans la solution générale précisée dans le sujet de présentation. Ce programme sera utilisé à l'aide du driver \texttt{SF\_Launch} qui permet de lancer directement depuis Matlab (ou Octave), récupérer et tracer graphiquement les résultats. 


Le TP est basé sur le script exemple  \texttt{SCRIPT\_Potentiel.m} qui est également accessible sur le site web du projet StabFem à l'adresse suivante :

\url{https://stabfem.gitlab.io/StabFem/TEACHING_CASES/TP_FLUIDES_UPS_2021/SCRIPT_Potential.html}

Il est recommandé d'exécuter ce script section par section pour répondre aux questions dans l'ordre de cet énoncé. 
Vous serez ensuite amené à le modifier ou le compléter. 




\begin{MyEnum}
\section{Démarrage du programme StabFem}

\item
Se positionner dans le r\'epertoire \texttt{TEACHING\_CASES/TP\_FLUIDES\_UPS\_2021}; 

Lancez matlab (sur les machines du réseau en tapant matlab \& ) ou Octave.

Ouvrez le script \texttt{SCRIPT\_Potential.m}.

\item Exécutez la première section du script, pour calculer les trois solutions élémentaires $\Psi_U$, $\Psi_V$, $\Psi_\Gamma$, qui seront stockées dans trois objets nommés \texttt{FlowPU},  \texttt{FlowPV},  \texttt{FlowPG}.



\section{Analyse de la solution élémentaire $\Psi_U$}

\item Observez la solution élémentaire $\Psi_U$. Quelles propriétés de symétrie remarquables observe-t-on ?

\item A l'aide de la commande \texttt{SF\_ExtractData}, extrayez les valeurs de la vitesse $u_x$ le long d'une ligne verticale puis tracez 
ces valeurs en fonction de $y$. 

 \begin{lstlisting}[language=Matlab]
Yline = [-3:.001:3];
Uline = SF_ExtractData(FlowPU,'ux',0.25,Yline);
figure; plot(Uline,Yline); xlabel('U(0.25,y)');ylabel('y');
\end{lstlisting}

Que remarque-t-on à la paroi ? Ce comportement est-il acceptable pour un fluide réel ?



\item De la même façon tracez  $u_x$ le long d'une ligne horizontale en fonction de $x$.


\item Tracez maintenant la pression pariétale $p(r=a,\theta)$ en fonction de l'angle $\theta$, obtenue encore avec la commande \texttt{SF\_ExtractData}. 
 \begin{lstlisting}[language=Matlab]
theta = linspace(-pi,pi,201);
Xsurf = .501*cos(theta);
Ysurf = .501*sin(theta);
Psurf = SF_ExtractData(FlowPU,'p',Xsurf,Ysurf);
\end{lstlisting}

Où observe--t-on des maxima et minima de pression ? expliquez.  

\item Observez de même la loi de vitesse pariétale $u_\theta(r=a,\theta)$. A quels points celle-ci s'annule-t-elle ?


\item La force exercée sur le cylindre peut être obtenue en intégrant la force de pression le long de la surface:
 \begin{lstlisting}[language=Matlab]
Fx = trapz(theta, -0.5*Psurf.*cos(theta))
Fy = trapz(theta, -0.5*Psurf.*sin(theta))
\end{lstlisting}

Que constate-t-on ? Commentez en vue des résultats théoriques cités dans le préambule du TP.


\item Comparaison avec la solution analytique étudié en TD. Nous vous rappelons que le potentiel de l'écoulement autour d'un cylindre (dans le cas où la circulation est nulle) est: 
$$ \phi = \big(U_\infty r + \frac{U_\infty R^2}{r} \big) \cos(\theta)$$
la fonction de courant:
$$ \psi = (U_\infty r - \frac{U_\infty R^2}{r} \big) \sin(\theta) $$
et les vitesses $U_r$ et $U_\theta$:
$$ U_r = U_\infty(1 - \frac{R^2}{r^2})\cos(\theta)$$
$$ U_\theta = -U_\infty(1 + \frac{R^2}{r^2})\sin(\theta)$$

Superposez ces résultats sur les figures précédentes.






%\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ecoulements élémentaires $\Psi_V$ et $\Psi_\Gamma$ }



\item Observez la structure de la seconde solution élémentaire  $\Psi_V$. Quels commentaires pouvez-vous faire ?


\item Observez la structure de la troisième solution élémentaire  $\Psi_\Gamma$. Quels commentaires pouvez-vous faire ?

\subsection{Solution composite  }

\item On reconstruit une solution composite par superposition linéaire de $\Psi_U$ et $\Psi_\Gamma$ avec les coefficients $U=1,\Gamma=\pi$ :
 \begin{lstlisting}[language=Matlab]
FlowP1 = SF_Add({FlowPU,FlowPG},'coefs',[ 1 pi]); 
\end{lstlisting}
Observez la structure de cette solution. 

\item Quelles sont ses symétries ? Ou sont situés les points d'arrêt et les extrémums de pression ? 

\item Expliquez pourquoi, au lieu de simplement ajouter les pressions associées à $\Psi_U$ et $\Psi_\Gamma$, il est nécessaire de reconstruire le champ de pression ainsi :
 \begin{lstlisting}[language=Matlab]
FlowP1.p = .5*(1-FlowP1.ux.^2-FlowP1.uy.^2); 
\end{lstlisting}

\item Calculez la force exercée sur le cylindre. Que constate-t-on ? Comparez au résultat du TD.

\item Répétez le calcul pour d'autres valeurs de $\Gamma$. Montrez que pour des valeurs suffisamment grandes il n'existe plus de point d'arrêt le long du cylindre. Quelle est alors la structure de l'écoulement ?




\label{item:last_question}
\end{MyEnum}


\end{document}

